東方：無故以粗口辱罵記者阻採訪 警盡失民心

修例風波﹕無故以粗口辱罵記者阻採訪 警盡失民心
08月05日(一)

各區示威及不合作運動遍地開花，暴力衝突愈演愈烈，警方被指使用過分武力，行動期間更多次阻礙傳媒採訪工作。昨日（4日）傍晚，示威者轉戰港九新界打游擊，防暴警在多區發射催淚煙驅散示威者，不少記者履行天職，採訪現場最新情況，維護公眾知情權。惟網上有片段流出，防暴警員粗暴對待記者，除了無故地不斷以粗言穢語辱罵，更多番推撞記者，行為令人咋舌。涉事記者及後已向投訴警察課投訴。外界批評警方在近日處理示威衝突的手法不得民心，行動期間經常被示威者辱罵，最終警員因抵不住壓力就將情緒發洩在記者身上，是嚴重干預第四權及新聞自由。

逾一分鐘的片段所見，現場位於銅鑼灣告士打道、伊利莎伯大廈對出，多部警車停泊路邊，部分警員除下頭盔及裝備，相信該時驅散行動已結束，警員準備上警車離開。此時，另一批防暴警在波斯富街行人路步出，一名男警員疑似被示威者辱罵後，突然撞向前方進行採訪的記者，1名女記者於是行出馬路質問警員：「前面呢位警員點解要推我哋？」現場警員突然發難叫嚷，「嘈咩呀嘈」、「收嗲啦」，女記者多番追問被撞理由，警員未有正面回答，只是不斷「兇記者」。

期間，一名男警大罵記者：「做咩啫你？」其他警員見狀，立刻「幫拖」，一名女警情緒激動大聲喝罵：「你係唔係真係記者嚟㗎？」及後女記者表明身份，並展示記者證，惟女警繼續指罵：「有證唔代表係記者﹗假記者呀」更有警員質疑記者只是普通市民，要求他們除下保護裝備，態度惡劣。但從片段所見，記者佩戴的防護頭盔是印有清晰的「記者」字樣。

而過程中不斷有警員「手指指」，叫記者「走啦」，期間有警員兩度大鬧：「X你老母」，並多番推撞記者，致攝錄機亦出現搖晃。在場記者被強行推上行人路，直至一名現場監察員冷靜要求警員不要推撞，緊張氣氛才得以緩和。不過，片段所見，現場有多名記者，涉事警員卻只針對該女記者指罵，似是「欺凌弱小」。

近兩個月來的示威衝突中，記者被辱罵及受傷個案不絕於耳。香港理工大學專業及持續教育學院講師陳偉強指，傳媒作為社會第四權，有責任報道真相，「如果連記者都唔禮貌對待，會令人反感，失咗民心。」他批評，將情緒向記者發洩更只會惹市民反感、失民心。

立法會議員葛珮帆則認為，要尊重新聞自由和第四權，非常時期希望警方和記者都互相尊重，各司其職，保持克制。而事件發展至今，曾有非記者或反對派人士穿着記者衣飾，阻礙警員執行職務，呼籲切勿假扮記者妨礙警方工作。